\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\title{TP:Caractéristiques dynamiques du transistor }
\author{Ma Mbaye\\Diop\\ numéro étudiant:11918705}
\date{28/04/2021}
\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
\newpage
\section{Introduction}:
		Un transistor bipolaire est un dispositif électronique à base de semi-conducteur. Son principe de fonctionnement est basé sur deux jonctions PN, l'une en direct et l'autre en inverse.La polarisation de la jonction PN inverse par un faible courant électrique (parfois appelé effet transistor) permet de  commander  un courant beaucoup plus important, suivant le principe de l'amplification de courant.Nous distinguons deux types de transistors bipolaires à savoir NP et PN
	
	\includegraphics[scale=0.5]{C:/Users/Moi/Pictures/tex1.PNG}
	\\Durant cet travail pratique,nous allons étudier le transistor bipolaire de type NPN.
	\\	\includegraphics[scale=0.5]{C:/Users/Moi/Pictures/tex2.PNG}
	\section{Manipulation}
	Matériel utilisé:1 transistor NPN 2N 2222; 1 générateur de signaux, 1 alimentation statique réglable; 1 oscilloscope (+sondes), composants passifs; 1 plaquette avec montage; 1 multimètre.
	\subsection{Polarisation statique du montage-point de\\ fonctionnement}
	\subsubsection{Dessinons le montage avec les appareils de mesure}
	
	\includegraphics[scale=0.5]{C:/Users/Moi/Pictures/tex3.PNG}
	\\ RB1=230kΩ et RB2=30kΩ
	\subsubsection{Après avoir réalisé notre montage en plaçant les bonnes résistances à savoir RB1et RB2en parallèle avec Rc=470 Ω et RE=1kΩ puis en réglant la tension E à 23 volts, nous avons obtenu un courant IC0=2mA}
	\subsubsection{Vérification des valeurs de IC0}
	Les résultats sont renseignés dans le tableau ci-dessous
	\\\includegraphics[scale=0.5]{C:/Users/Moi/Pictures/tex4.PNG}
	\\Après observations des trois résistances, nous constatons que quelques soient la valeur de RC le courant IC0 reste inchangée c’est-à-dire qu’elle reste sensiblement égale à 2mA.
	\subsubsection{Comparaison des valeurs de VCE0 de la manipulation à celles de la préparation}
	Pour déterminer VCE nous avons appliqué la formule: VCE=E-(RC+RE)IC0 avec VCE=VCE0
	\\     \includegraphics[scale=0.5]{C:/Users/Moi/Pictures/tex5.PNG}
	\\     Nous constatons que plus la valeur de RC est grande, plus l’amplitude du signal de sortie VCE0 diminue.
	\subsection{Étude dynamique}
	\subsubsection{Régime de fonctionnement linéaire}
    Pour différentes valeurs de RC= 4.7 kΩ, 3.3 kΩ, 2.2 kΩ, 1 kΩ et 470 Ω, la tension aux bornes de l’émetteur VE est constante et égale à 2 ou 5 volts. Nous sommes bien en régime de fonctionnement linéaire.
	\\      \includegraphics[scale=0.5]{C:/Users/Moi/Pictures/tex6.PNG}
	\\      \includegraphics[scale=0.5]{C:/Users/Moi/Pictures/tex7.PNG}
	\\       \includegraphics[scale=0.5]{C:/Users/Moi/Pictures/tex8.PNG}
	\\       L’amplificateur est nécessaire quand la puissance du générateur d’entrée Eg est insuffisante pour inciter la charge. Pour corriger cela, on peut amplifier la tension d’entrée Ve ou le courant d’entrée ie ou les deux. Nous remarquons dans notre cas ici, que plus RC est grand plus l’amplitude du signal diminue mais garde une forme sinusoïdale. Donc l’amplificateur est une fonction linéaire comme l’illustre toutes les courbes prises.\\RC= 470 Ω
	\\     \includegraphics[scale=0.5]{C:/Users/Moi/Pictures/tex9.PNG}
	\\      \includegraphics[scale=0.5]{C:/Users/Moi/Pictures/tex10.PNG}
	\\ Pour déterminer AvBF,il fallait d’abord trouver les valeurs de vCEet de vBE\\Pour cela, on a utilisé une sonde pour mesurer la tension vBE.Après avoir trouvé les valeurs de vBE et de vCE, nous avons appliqué la formule suivante pour déterminer le gain en tension du transistor dans la bande passante: AvBF= vCE/vBE Pour déterminer le gain en courant Aibf=Ic/IB, il faut d’abord calcule rIB =eg/RG et IC= vCE/RC. Pour ce faire, nous avons fixé la valeur eg à 0,5 et RG=27kΩ.cs
	\subsection{Détermination des paramètres de Giacoletto}
	\subsubsection{Vérifions que Aibf=b}
    Pour vérifier cette affirmation nous allons faire la somme de toutes les valeurs des gains en courant et comparer avec les résultats donnés dans la documentation du constructeur:
	Aibf = 114.6+127.57+88.65+91.89= 105.88D’après la documentation, la valeur du gain en courant est comprise entre 50-75pour les valeurs minimales et 300-375pour des valeurs maximales. Donc 105.88 est dans l’intervalle des valeurs données par le constructeur, Aibf=b.
	\subsubsection{Déduisons la valeur de rBB1+rB1E}
	 Nous avons appliqué cette formule  rBB1+rB1E = $\frac{Rc}{AvBf}$*b avec b=105.88
	\\ \includegraphics[scale=0.5]{C:/Users/Moi/Pictures/tex11.PNG}
	\\  Nous retrouvons bien des valeurs comprises dans l’intervalle donné par le constructeur
	\section{Conclusion}
	En somme, le travail pratique s’est bien déroulé juste que nous avons eu un petit retard au début à cause des résistances qui n’étaient pas bonnes.Sinon,dans l’ensemble, nous pouvons conclure en disant qu’un transistor est un composant électronique que l’on peut utiliser comme un interrupteur commandé et pour l’amplification, mais aussi pour stabiliser une tension ou moduler un signal.
	
\end{document}
